 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Droites et systèmes : entraînement 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\exods\\
  \begin{center}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-6.2,-6.2)(6.2,6.2)
\def\xmin{-6} \def\xmax{6} \def\ymin{-6} \def\ymax{6}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-6,-6)(6,6)
\psset{unit=0.8cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-6}{2}{4 x add}
\uput[u](-5.8,-1.5){\red{{\Large  $d_1$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{-1.5}{4.5}{2 x mul 3 sub}
\uput[u](4,5.2){\blue{{\Large  $d_2$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=bleu]{->}(0,-3)(1,-3)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=bleu]{->}(1,-3)(1,-1)
\uput[d](0.5,-3){\bleu{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,-2){\bleu{{\large  $2$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(0,4)(1,4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(1,4)(1,5)
\uput[d](0.5,4){\red{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,4.5){\red{{\large  $1$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=prune,linewidth=1.25pt]{-0.5}{5.5}{x -2 mul 5 add}
\uput[u](5.2,-5){\prune{{\Large  $d_3$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=vertf,linewidth=1.25pt]{-5}{6}{x 1 sub}
\uput[u](5.5,5){\vertf{{\Large  $d_4$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](2,0)(2,1)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](2,1)(0,1)
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](0.333,4.3333)(1,2)
\uput[u](1,2){ $C$}
\uput[u](0.333,4.333){ $B$}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](0,4.3333)(0.3333,4.3333)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](0.3333,4.3333)(0.333,0)
\uput[d](0.333,0.1){\tiny $\boxed{0,3}$}
\uput[l](0,4.3){\tiny $\boxed{4,3}$}
\end{pspicture}
\end{center}


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item


    $\bullet~~$ Pour $d_1$. L'ordonnée à l'origine est 4 et le coefficient directeur est 1. Ainsi, $d_1~:~y=x+4$.\\

  $\bullet~~$ Pour $d_2$. L'ordonnée à l'origine est $-3$ et le coefficient directeur est 2. Ainsi, $d_2~:~y=2x-3$.\\[1em]
\item \begin{enumerate}[\bf a.]
  \item  Position du point $A$.\\
  \begin{minipage}{10cm}
  Le point $A$ est sur $d_3$ si et seulement si ses coordonnées vérifient l'équation de la droite.\\
  $5-2\times(-1,2)=5+2,4=7,4\neq 7,3$.\\

  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Bien comprendre}{
Si l'égalité $y_A=5-2x_A$ est vérifiée, le point $A$ est sur $d_3$, sinon il ne l'est pas.
}
\end{minipage}~\\
   \begin{minipage}{10cm}
  Le point $A$ n'est pas sur $d_3$.
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Où est-il ?}{
En fait, le point $A$ se situe juste en-dessous de la droite car $7,3<7,4$.
}
\end{minipage}~\\
    \item Les coefficients directeurs de $d_1$ et $d_4$ sont égaux ($=1$). On en déduit que les droites $d_1$ et $d_4$ sont parallèles.\\

    \item On représente les droites à l'aide des tableaux de valeurs ci-dessous :

   \begin{minipage}{11cm}
    \begin{center}
    Pour $d_3$ :\hspace{5cm} Pour $d_4$ :\\[1em]

   \begin{tabular}{|>{\centering}m{1cm}|*{2}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
      $x$ &0&   $2$
        \tabularnewline
        \hline
      $y$  &5  &$1$
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
   \hspace{1cm}
   \begin{tabular}{|>{\centering}m{1cm}|*{2}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
      $x$ &0&   $2$
        \tabularnewline
        \hline
      $y$  &$-1$  &$1$
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
   \end{minipage}
    \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Evidemment (fois 2)}{
$\bullet$ Vous pouvez utiliser l'ordonnée à l'origine et le coefficient directeur pour tracer ces droites.\\
$\bullet$ Vous pouvez choisir d'autres valeurs pour $x$. Ne prenez pas quand même 20159 !
}
\end{minipage}~\\
  \end{enumerate}

  \newpage

 \begin{minipage}{10cm}
  \item Les coordonnées du point $B$ vérifient : $\accdeux{}{y=x+4}{y=5-2x}$.\\
  Ce système est équivalent à $\accdeux{}{y=x+4}{x+4=5-2x}$.\\

On résout l'équation $x+4=5-2x$.

\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  x+4=& 5-2x \\
  2x+x &=& 5-4\\
  3x&=&1\\
  x&=&\dfrac{1}{3}
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarque}{
 Les  deux droites $d_1$ et $d_3$ ne sont pas parallèles. Il y aura donc bien un point d'intersection. On peut d'ailleurs lire graphiquement des valeurs approchées de ses coordonnées : $(0,3~;~4,3)$.
}
\end{minipage}~\\
En remplaçant $x$ par $\dfrac{1}{3}$ dans la première équation, on obtient :\\

$y= \dfrac{1}{3}+4=\dfrac{1}{3}+\dfrac{12}{3}=\dfrac{13}{3}$.\\

\begin{minipage}{10cm}
Le système a donc pour solution le couple : $\left(\dfrac{1}{3}~;~\dfrac{13}{3}\right)$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{
N'oubliez pas de vérifier que les valeurs sont cohérentes avec celles trouvées graphiquement.}
\end{minipage}~\\

 \item Equation de la droite $(OC)$.\\
 L'ordonnée à l'origine de cette droite est 0 (puisqu'elle passe par l'origine du repère).\\
 Le coefficient directeur est donné par $ m=\dfrac{y_C-y_O}{x_C-x_O}=\dfrac{2-0}{1-0}=2$.\\

 Par conséquent, une équation de la droite $(OC)$ est $y=2x$.
\end{enumerate}
\vspace{1cm}
\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Représentations graphiques des droites.

\begin{minipage}{7cm}
  $\bullet$ Pour $d_1$ :\\

  $m=\dfrac{4}{3}=\dfrac{\text{Déplacement vertical}}{\text{Déplacement horizontal}}$.\\
  L'ordonnée à l'origine est $-3$.\\[1em]

  $\bullet$ Pour $d_2$ :\\

  $m=-1$.\\
  L'ordonnée à l'origine est $6$.\\


\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-6.2,-6.2)(6.2,7.2)
\def\xmin{-6} \def\xmax{6} \def\ymin{-6} \def\ymax{7}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-6,-6)(6,7)
\psset{unit=0.8cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-2.2}{6}{1.3333 x mul 3 sub}
\uput[u](6,3.5){\red{{\Large  $d_1$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{-1}{6}{x -1 mul 6 add}
\uput[ul](-0.5,6){\blue{{\Large  $d_2$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(0,-3)(3,-3)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=red]{->}(3,-3)(3,1)
\uput[d](1.5,-3){\red{{\large  $3$}}}
\uput[r](3,-1){\red{{\large  $4$}}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=blue]{->}(0,6)(1,6)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt,linecolor=blue]{->}(1,6)(1,5)
\uput[u](0.5,6){\blue{{\large  $1$}}}
\uput[r](1,5.5){\blue{{\large  $-1$}}}
\uput[u](3.8,2.2){{\large  $K$}}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](3.857,0)(3.857,2.143)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](3.857,2.143)(0,2.143)
\uput[d](3.857,-0.2){\tiny $\boxed{3,8}$}
\uput[l](0,2.4){\tiny $\boxed{2,1}$}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}







\newpage
\item
Les coordonnées du point $K$ vérifient : $\accdeux{}{y=\dfrac{4}{3}x-3}{y=-x+6}$.\\
  On résout l'équation $\dfrac{4}{3}x-3=-x+6$.\\
\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  \dfrac{4}{3}x-3=& -x+6 \\
  \dfrac{4}{3}x+x &=& 6+3\\
  \dfrac{4}{3}x+\dfrac{3}{3}x&=&9\\
 \dfrac{7}{3}x&=&9\\
 x&=&9\div\dfrac{7}{3}\\
 x&=&9\times\dfrac{3}{7}\\
 x&=&\dfrac{27}{7}
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarque}{
 Les  deux droites $d_1$ et $d_2$ ne sont pas parallèles. Il y aura donc bien un point d'intersection. On peut d'ailleurs lire graphiquement des valeurs approchées de ses coordonnées : $(3,8~;~2,1)$.
}
\end{minipage}~\\
En remplaçant $x$ par $\dfrac{27}{7}$ dans la deuxième équation, on obtient :\\

$y= -\dfrac{27}{7}+6=-\dfrac{27}{7}+\dfrac{42}{7}=\dfrac{15}{7}$.\\

\begin{minipage}{10cm}
Le système a donc pour solution le couple : $\left(\dfrac{27}{7}~;~\dfrac{15}{7}\right)$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{
N'oubliez pas de vérifier que les valeurs sont cohérentes avec celles trouvées graphiquement.}
\end{minipage}~\\




\end{enumerate}


\exods\\
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item $D$ ne passe pas par l'origine du repère. En effet, le couple $(0~;~0)$ ne vérifie pas l'égalité $3x+y=6$ car $3\times 0+0=0\neq 6$.\\
      L'affirmation est fausse.\\


  \begin{minipage}{10cm}
  \item $3x+y=6$ s'écrit $y=-3x+6$.\\

  $m=-3<0$. \\Donc le coefficient directeur de la droite $D$ est négatif.\\

  L'affirmation est vraie.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Réflexe}{
Ecrivez l'équation sous la forme $y=mx+p$ afin de d'identifier la valeur de $m$ et la valeur de $p$.}
\end{minipage}~\\


\item L'équation réduite de la droite $D$ est $y=-3x+6$. On en déduit que l'ordonnée à l'origine de la droite $D$ est 6.\\

L'affirmation est fausse.\\

  \begin{minipage}{10cm}
  \item Le point de coordonnées $(2~;~ 0)$ est bien un point de l'axe des abscisses. \\On vérifie que ce point est un point de la droite $D$ :\\
      coupe l'axe des abscisses en $(2~;~0)$.\\
      $3\times2+0=6$. Donc ce point est bien sur $D$.\\
      On en déduit que $D$ coupe l'axe des abscisses en $(2~;~0)$.\\
      L'affirmation est vraie.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Autre méthode}{
Pour déterminer les coordonnées du point d'intersection de $D$ avec l'axe des abscisses, on résout le système $$\accdeux{}{y=0~~~~~~~~~{\blue\text{Axe des abscisses}}}{3x+y=6~~{\blue\text{Equation de }D}}$$ ce qui revient à remplacer $y$ par 0 dans l'équation.}
\end{minipage}~\\

\newpage


  \item Pour $x=\dfrac{1}{3}$ et $y=5$,



  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
  3\times\dfrac{1}{3}+5 &=& 1+5 ~~~~~~{\blue \text{Car }3\times\dfrac{1}{3}=\dfrac{3}{3}=1}\\
  &=& 6
  \end{eqnarray*}
  Donc le point $A$ est sur $D$.
  L'affirmation est vraie.\\

  \item Le coefficient directeur de la droite $D'$ est $\dfrac{1}{3}$ et celui de la droite $D$ est 3. Donc les deux droites ne sont pas parallèles.\\
      L'affirmation est fausse.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Nabolos dit à Jérémyos : \og Si tu me donnes {\blue 6}  billes, j'en aurai autant que toi.\fg\\

Jérémyos réplique : \og Si je t'en donne {\blue 10}, tu en auras {\blue 2} fois plus que moi.\fg\\

$$\accdeux{}{n+6=j-6~~~~~~{\blue \text{(Nombre de billes de Nabolos) + 6 = (Nombre de billes de Jérémyos) } -6}}{n+10=2(j-10)~~~~~~{\blue \text{(Nombre de billes de Nabolos) + 10 = } 2\times\text{ ((Nombre de billes de Jérémyos) } -10)}}$$



  \item Les système : $$\accdeux{}{n+6=j-6}{n+10=2(j-10)}$$ est équivalent à : $$\accdeux{}{n=j-12}{n+10=2j-20}$$ soit : $$\accdeux{}{n=j-12}{n=2j-30}$$

      On résout l'équation $j-12=2j-30$.\\

      \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  j-12=& 2j-30 \\
  j-2j&=& -30+12\\
  -j&=&-18\\
 j&=&18
\end{eqnarray*}

En remplaçant $j$ par 18 dans la première équation, on obtient : $n=6$.\\

{\bf Conclusion :} Jérémyos a 18 billes et Nabolos a 6 billes.
\end{enumerate}

\end{document}

